<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Recent &amp; Upcoming Talks on Guillaume T. Vallet</title>
    <link>https://larlequin.github.io/talk/</link>
    <description>Recent content in Recent &amp; Upcoming Talks on Guillaume T. Vallet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Guillaume Vallet</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/talk/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>When the source of false memory helps to differentiate mild cognitive impairment from Alzheimer’s Disease</title>
      <link>https://larlequin.github.io/talk/2017-vallet-escop/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Sep 2017 14:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://larlequin.github.io/talk/2017-vallet-escop/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Background.&lt;/strong&gt; Episodic memory impairment is at the core of amnestic Mild Cognitive Impairment (aMCI) and Alzheimer’s Disease (AD). Notably, they both commit more memory errors than control participants. Nonetheless, these two groups of patients exhibit the same kinds of memory errors in recognition. The present study aims at exploring whether the source of the memory errors might help to distinguish aMCI from AD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Method.&lt;/strong&gt; Three groups of participants, 25 healthy elderly adults (HE), 20 aMCI patients and 9 AD patients, selectively learn 15 words (underlined) always presented with a distractor (not underlined).  Few minutes after, they complete a yes/no recognition task in which the targets are mixed with distractors. Half of the distractors comes from the learning phase (old condition) and the other half are new words (new condition). Old and new distractors could belong to the same category (close condition: kettle-coffe maker), or to a related category (kettle-herbal tea), or to a unrelated category (kettle-spinning top) as the target.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Results.&lt;/strong&gt; As expected, HE show the best memory performance followed by the aMCI patients and finally the AD patients. The same pattern of results is observed for the memory errors in the new condition. However, aMCI and AD patients exhibit similar performance in the close condition. Reversely, the biggest gap in performance between these groups is reported in the old close distractor condition, whereas similar performance is shown in the other conditions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Discussion.&lt;/strong&gt; The results suggest that both quantity and quality of memories should be taken into account in the evaluation of memory performance. AD patients present a more qualitatively impaired memory representation than aMCI patients (Vallet, Rouleau et al., 2016). This study highlights the usefulness of a selective learning procedure to distinguish between aMCI and AD as proposed in the binding memory test (Buschke, 2014).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Keywords:&lt;/strong&gt; memory, alzheimer’s disease, mild cognitive impairment, source memory&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Références.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Buschke, H. (2014) The rationale of the Memory Binding Test. In L.G. Nilsson, N. Ohta (Eds), &lt;em&gt;Dementia and Memory&lt;/em&gt; (pp. 55–71). Psychology Press: New York.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Vallet, G. T., Rouleau, I., Benoit, S., Langlois, R., Barbeau, E. J., &amp;amp; Joubert, S. (2016). Alzheimer’s disease and memory strength: Gradual decline of memory traces as a function of their strength. &lt;em&gt;Journal of Clinical and Experimental Neuropsychology, 38&lt;/em&gt;(6), 648–660.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Différenciation du trouble cognitif léger et de la maladie d’Alzheimer grâce à la source des fausses reconnaissances.</title>
      <link>https://larlequin.github.io/talk/2017-vallet-sfp/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 17:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://larlequin.github.io/talk/2017-vallet-sfp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Introduction.&lt;/strong&gt; Le trouble cognitif léger amnésique (TCL) et la maladie d’Alzheimer (MA) se caractérisent par une altération de la mémoire épisodique, tant en termes quantitatifs que qualitatifs. Cette altération se traduit notamment par une augmentation des erreurs de mémoire, qui semblent d’ailleurs à mêmes de distinguer ces troubles neurocognitifs d’autres formes (Hildebrandt, Haldenwanger, &amp;amp; Eling, 2009). Cependant, ces deux populations commettraient le même type d’erreurs, du moins lors de la reconnaissance. Cette étude explore si la source des erreurs de mémoire, à l’encodage ou à la récupération, permettrait de distinguer le TCL de la MA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matériel et méthode.&lt;/strong&gt; Trois groupes de participants, 25 personnes âgées (PA), 20 patients TCL et 9 patients MA, ont complété une tâche de mémoire verbale. Ils devaient apprendre sélectivement 15 mots (soulignés) qui étaient toujours présentés par paire avec un distracteur (non souligné). Il s’en suivait une tâche de reconnaissance oui/non, où les cibles à apprendre étaient mélangées avec des distracteurs, pour moitié ceux issus de la phase d’apprentissage (condition ancien) et pour moitié de nouveaux distracteurs (condition nouveau). Les anciens et les nouveaux distracteurs pouvaient soit appartenir à la même catégorie (condition proche : bouilloire-cafetière), soit être dans des catégories reliées (bouilloire-tisane) ou être non reliés aux cibles (bouilloire-toupie).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Résultats.&lt;/strong&gt;
Comme attendu, les PA présentent les meilleures performances suivies de patients MCI et enfin des patients MA. Ce dégradé de performance se retrouve globalement pour les erreurs de mémoire pour les distracteurs introduit lors de la reconnaissance (condition nouveau). Cependant, les patients TCL et MA ne se différencient pas pour les distracteurs les plus proches. À l’inverse, l’écart le plus important est constaté pour les distracteurs anciens proches, alors que les performances étaient similaires pour ceux non-reliés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Discussion.&lt;/strong&gt;
Les résultats indiquent que la quantité et la qualité des souvenirs sont à prendre en compte dans l’évaluation des capacités mnésiques. Les patients MA semblent présenter une atteinte mnésique qualitivement plus dégradée que les TCL (Vallet, Rouleau, Benoit, Langlois, Barbeau, &amp;amp; Joubert, 2016). Cette étude souligne l’intérêt d’un apprentissage sélectif pour différencier le degré d’atteinte de la mémoire tel que constaté entre des patients TCL et MA. Cette mémoire de source, intégrative, est d’ailleurs supposée plus sensible pour détecter précocement les atteintes mnésiques (Buschke, 2014).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Références.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Buschke, H. (2014) The rationale of the Memory Binding Test. In L.G. Nilsson, N. Ohta (Eds), &lt;em&gt;Dementia and Memory&lt;/em&gt; (pp. 55–71). Psychology Press: New York.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hildebrandt, H., Haldenwanger, A., &amp;amp; Eling, P. (2009). False recognition helps to distinguish patients with Alzheimer’s disease and amnestic MCI from patients with other kinds of dementia. &lt;em&gt;Dementia and Geriatric Cognitive Disorders, 28&lt;/em&gt;(2), 159–167.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Vallet, G. T., Rouleau, I., Benoit, S., Langlois, R., Barbeau, E. J., &amp;amp; Joubert, S. (2016). Alzheimer’s disease and memory strength: Gradual decline of memory traces as a function of their strength. &lt;em&gt;Journal of Clinical and Experimental Neuropsychology, 38&lt;/em&gt;(6), 648–660.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’impact des plaques bêta-amyloïdes sur la cognition: au-delà de l’âge et de l’éducation</title>
      <link>https://larlequin.github.io/talk/2017-lavall%C3%A9e-cernec/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2017 20:26:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://larlequin.github.io/talk/2017-lavall%C3%A9e-cernec/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un corps puis un esprit : comment le corps modifie nos pensées !</title>
      <link>https://larlequin.github.io/talk/2017-corpscerveau/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Mar 2017 18:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://larlequin.github.io/talk/2017-corpscerveau/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Example Talk</title>
      <link>https://larlequin.github.io/talk/example-talk/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://larlequin.github.io/talk/example-talk/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Embed your slides or video here using &lt;a href=&#34;https://gcushen.github.io/hugo-academic-demo/post/writing-markdown-latex/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;shortcodes&lt;/a&gt;. Further details can easily be added using &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt; and $\rm \LaTeX$ math code.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Des objets sans sens : connaissances concrètes et démence sémantique</title>
      <link>https://larlequin.github.io/talk/2016-cernec/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2016 18:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://larlequin.github.io/talk/2016-cernec/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Objectif:&lt;/strong&gt; Cette étude évalue si des connaissances concrètes, abstraites, et émotionnelles sont atteintes de manière différente dans la démence sémantique.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Méthodologie:&lt;/strong&gt; 9 patients souffrant de démence sémantique (DS), 12 patients souffrant de la maladie d’Alzheimer (MA) et 11 personnes âgées contrôles ont complété une tâche d’appariement sémantique. Parmi trois mots affichés, ils devaient décider quels mots formaient la meilleure paire au niveau sémantique. Les triades réfèraient soit à des connaissances concrètes (lit/chaise/sofa), abstraites (ex. opinion/avis/intérêt) ou émotionnelles (nostalgie/joie/bonheur).&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Résultats:&lt;/strong&gt; Les patients DS présentent les performances les plus faibles avec un déficit particulièrement important pour les triades de mots concrets. Les patients MA performent mieux que les patients DS, mais ne montrent aucune différence entre les conditions. Finalement, les contrôles présentent de meilleures performances pour les émotionnels. Ces résultats corroborent l’hypothèse d’un effet inverse de concrétude dans la DS pour la première fois dans une étude de groupe pour des noms.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
